Los días me presionaban en descifrar algunos misterios sobre tus silencios desencadenados y repentinos. Hubo tiempos noctumos en que preferia ignorarlo; pensar las posibilidades del destierro de tu voz enloquecía mis imágenes pretéritas, el sabor de tu piel se me iba descongelando de los labios, destinado al éxodo de tus sentimientos, preparaba mis palabras últimas tan llenas de nada, casi vacías en sus vocales y transparentes en su significado. El mismo aliento de las madrugadas perdía sus acentos de hierro, su aroma a sangre. Diseñé un sinfín de rutas que permitieran el retorno insignificante al ser anterior que me habitaba. Máxima histórica del ciclo ineludible, solo que ahora unos cuantos meses, unos pocos días, algunos minutos dispersos en nuestro tiempo consumido por las estrellas extranjeras.

Victimado por un fantasma, sentenciado por el espejo. La luz de las mañanas servía para observar las flores marchitas, el hueco en el pasto, la herida del árbol, el cielo sin pájaros y pájaros sin cielo. Tu rostro había devorado la sonrisa de tus ojos, manos negadas al beso de la posibilidad sobre la arena del concierto de lo infinito, parte finita de la caracola de las profundidades; polvo aspirado de su lugar de siempre, pesadilla en pecera de aire, en jaula de agua amarilla. Muerte de las cosas y de los objetos, resurrección de la piedra de luna. Columna de vértebras doradas. Prohibiciones de céfiros del norte.

Ángeles y arcángeles despellejados por garras de olvido, querubines míticos arrinconados tras la puerta sellada por la eterna incógnita. Todo fue posible en mi fantasia por descubrir la tuya.

No dejo de escribir, no cedo a las provocaciones del ocio. Algún día nacerá mi muerte acompañada de tu sombra, quien maquillará de púrpura mis párpados deshabitados.

Hoy el día se ha estirado hasta el cansancio, una atmósfera de hambre entra por mis poros, recorre mi piel, y tú en la fantasía de mi másúltima orilla prendida de tus miedos y silencios, que son ya pretextos míos para el trueque travieso en la travesía que conduce nuevamente alos caprichos góticos de tus labios, abriéndose aire entre las ramas del amor de invierno.

Abrazarte de tal manera
que el aire mediador
quede prisionero
entre la caricia de nuestros cuerpos.

Abrazarte tanto
hasta inventar el emigrar
de nuestras aves.

Abrazarte un instante
de colibrí.

Abrazarte un fragmento
de eterna noche.

Abrazarte con silencio
cómplice de lluvia.

Abrazarte con todo el miedo
que implica abrazarte.

Abrazarte una de las tantas veces
que he abrazado tu imagen.

Abrazarte las ganas
de abrazar a alguien.

Abrazarte los días
de ausencia ambarizada.

Abrazarte durante el milagro
de verte distante.

Abrazarte hasta triturar
la arena del tiempo.

Alegato

Frágiles ventiscas acarician mi rostro,
un temor de olvido inquieta mis recuerdos,
de pronto un alegato en el interior de mi sueño
se inaugura,
soy despojado.

Ninfas adolescentes atormentan,
besan y esconden sus labios,
muerden y ríen tras un árbol.

Cómo atrapar al Eros de tu mirada,
cómo retener tus manos
si éstas aletean
hacia aires profundos de noche;
cómo lograr definir el misterio
que te inventa;
y cómo ignorar el tiempo
y el espacio en que tu cuerpo
diseñó tímidamente la estela
que inútilmente busco
bajo las hojas de invierno.

De pronto tu sonrisa me atrapa,
desnuda mis miedos y quedo
enfrentado a tus labios.

Finalmente la espuma ha dejado su huella nívea.

Hoy amanece un sol tímido ante mis ojos cansados.

Casi con júbilo festejo el claudicar del día.

La mañana promete tu presencia. Aún con el aroma de tus sueños, con el bostezo de tus ojos marinos.

La fotografía arquitectónica restablece mi condición de amante de la Luna sobre piedras, pero sin playa alguna que reviente su brisa en mis labios.

La imagen de tu cuerpo destaca como el edificio de la impresión.

Sin embargo, la sonrisa de tus ojos logran recuperar los instantes que jamás dejarán de ser azuluces.

Una de las mujeres que te habitan reclama mis manos que perdonaron tu cuerpo.

Ayer es imposible todavía buscarte un tiempo para mi soledad y tristeza rodeada de muebles torpes, fríos y paralíticos.

El desorden de tus cabellos amanecidos de humedad tibia impregnaron su espíritu en la avenida de mi deseo.

Maldigo este momento en que escribo tu ausencia alabando las palabras que me contagian tu recuerdo y obligan a mis demonios a implorar tu misericordia o al menos un beso delatador entre la encrucijada.

Es quizás el contraste o la lucha de sus muros por conquistar un espacio en tu corazón lo que asemeja a mi alma perdida en el detalle pretérito, en la posibilidad futura; la tolerancia del instante que escapa del reloj de tu boca a carcajadas, a campanadas que me llaman al ritual del sacriñcio nocturno de mi aliento.

No dejo de escribir, no cedo a las provocaciones de ocio. Algún día nacerá mi muerte acompañada de tu sombra, quien maquillará de púrpura mis párpados deshabitados.

Hoy el día se ha estirado hasta el cansancio, una atmósfera de hambre entra por mis poros, recorre mi piel, y tú en la fantasía de mi más última orilla prendida de tus miedos y silencios, que son ya pretextos míos para el trueque travieso en el tranvía que conduce nuevamente a los caprichos góticos de tus labios, abriéndose aire entre las ramas de invierno.

Finalmente la espuma ha dejado su huella nívea.

Tú:
mi desiderata.

***

Ayer tu cuerpo fue continente
hoy, hermoso horizonte.

***

Las sorpresas saltan de la caja del día
un ave arrastra tristeza hasta su nido.

***

Frente a la ventana estúpida de silencio
me pierdo en tu recuerdo.

***

El viento acarrea tu aroma,
me impregna,
en el fondo llora un ahogado.

***

Qué complicidad la tuya con la mañana,
a pesar de ello, mis silencios te invocan.

***

Amé el amén de tu figura
el perdón de tus labios
la resurrección de tus senos
y la lágrima de tu sexo.

***

Dos maderos fijan mi alma:
uno flota en tu frente
otro en astillas de tiempo
se dispersa por tu cuerpo.

***

¿Edificamos lo nuestro
con tiempos de lluvia?

***

Ando pasillos
acaricio muros
y finalmente no giro la llave

***

En tu día, amaneció un grito de montaña;
en tu noche, el silencio-llanto del mar.

***

En tu mirada de arena
finqué mis poemas.

***

Tus olas de mujer cautiva
marcan su tiempo en mi playapiel.

***

Añicos del alma
roba el Viento:
besos, caricias
y recuerdos.

***

Luna y ola de madrugada
insisten en buscar una señal
lejana y diáfana.

***

A este amor
se le tropiezan
los escándalos
del alma.

***

Diminutos monstruos
sufren tu mandato,
bésame con cicuta los labios.

***

Amo lo inhóspito:
tu cuerpo de tan solo tres trazos.

***

Mis manos se aferran
a tus arrecifes artificiales.

***

Afestoné tu cuerpo
con flora marina,
tu caracola emite sus lágrimas
de éxodo involuntario.

***

Son tus hendiduras
mis atajos de amor.

***

En el horizonte marino,
ante silencios de arenas,
llora mar de recuerdos la caracola.

***

Son tus instantes tan intensos
que arrebatan al alma
fuego de agua.

***

Atraso mi reloj
a la hora de tu piel pretérita.

***

Que dificil explicar
el aire en que revolotean
el canto de tus besos.

***

La verdadera fatalidad
estriba en deshojar a las aves
su nido de horizonte.

***

Finalmente somos sujetos de amor
que predican sus misterios.

***

Retina que retienes mentiras
retira todo,
deja sólo su orquídea marina
en mis labios.

***

Traductor de tus silencios
escribo aves en vuelo
y vientos forasteros.

***

Tu cuerpo navegante
me conduce a tus profundidades,
un beso encalla en forma de estrella.

***

Más que nuestros cuerpos
son sus instantes íconos
de amor.

***

Amo el pasado y futuro
como presente que fue o será,
pero sobre todo nuestros instantes
forjados con Alebrijes de amor.

***

Soñar tus pisadas
Implica mar y playa
o al menos un ave hacia el norte.

***

I

Los intervalos que sugieren
nuestros cuerpos
son reclamados
por nuestras manos.

II

Sólo la arena pacífica
anida nuestros intersticios,
el eco océano gira
en la espiral de tu beso.

III

¿Qué decir de lo nuestro,
a quién le importa siquiera?

Mayúscula gravedad sería
flotar en pasillos cotidianos
arrastrando pretérito doliente.

Singularizarme de nada
ante nadie, antes que otro.
Firmando a perpetuidad
la soledad blanca membretada,
esperando un símbolo
para resucitar del absurdo
andar de fin de siglo.

¿Qué gritar de amor,
a quiénes les dolería entenderlo?

Con qué sentido se vive
ante la posibilidad del hijo,
si al morderse la memoria
resulta inocua la caricia.

A pedradas resuelvo
la imagen de tus cabellos
aún húmedos de ayer,
fantasmas y miedos.

Tus silencios perfectos
se mecen con vientos de ausencia,
en tanto un alboroto de árboles
intriga mis sueños
que murmura el deseo
amanecido de tus senos
hinchados de cosmos,
dolientes de labios
en lenta travesía.

¿Para qué manifestarlo,
quién carajos lo requiere?

Nuevamente incido en tu vértice con sigilo de animal herido, creándose los intersticios para filtrar la noche que une y al día que mata.

IV

Al esparcir mi alma lentamente
dentro de tu cuerpo,
entre deidades gemelas
mientras la noche estira
su sueño blanco,
quedo ausente
sin tiempo,
con herida,
nombre apenas,
tan sólo tímido movimiento.

Al esparcir mi alma lentamente
dentro de tu cuerpo,
entre el eco de caracola
besada al amanecer de espuma,
quedo a futuro incierto
con el misterio de tu incienso.

Al esparcir mi alma lentamente
dentro de tu cuerpo,
se inauguran los intersticios
del deseo,
amantes traslúcidos,
en tanto una gota de placer
se precipita y estalla.

V

¿Qué queda?
de los intersticios creados,
a dónde buscarlos
si te llevas el aire
y los vientos
de las caricias,
a quién
solicitarle
los instantes plasmados
en nuestra piel,
qué olor de tiempo
delatará el juego de labios
las rutas de nuestras manos
extraviadas.

¿Qué queda?
al término de mis aproximaciones,
con qué voz
se te llama al día siguiente,
la mirada no entiende
de inscripciones distintas
en la misma roca.

¿Qué queda?
del cansancio del aliento
cuando el beso se arrastra
en busca de más cuerpo,
en el tráfico de emociones
que rompen verdades innecesarias.

¿Qué queda?
sino la travesía de los deseos
el gárgaro de los sentimientos,
tan solo el naufragio de recuerdos
apretados en la zarza de los años,
tu imagen amorosa en espirales de adiós.

Efímera

Encrucijada de vientos violentos
hacia la paternidad de estrellas,
dejen que reviente tiempos
en tanto se surca la mejilla izquierda.

Con alas de frágil transparencia
la Efímera llega como telégrafo,
noticias de amor disipa y dispara
en el alma vagabunda y desterrada.

Monumento con atavío de inocencia
y un rostro casi eterno de niño
anda por los pasillos de la conciencia
robándome un columpio, un beso
o una rebanada de pastel de manzana.

Pequeña de los insectos amortajada
la Efímera vive presentes de amor,
vuela y lleva en sus aires
la dicha de ser menor.

Sonrisa y mirada cómplice
llenan la recámara sin novedades.
Súbete al unicornio de viento
brinca sobre el agua de luna
y cómete los frutos dulces de la noche
mientras beso tu alma disipada.

Cuerpecito verde de luz crispada
la Efímera levanta con destreza
sus ansias de vivir amada,
en tan sólo unos instantes
entre colores y formas
forja su herencia de mañana.

Deja de dormir en la azotea,
dame tus sueños de madrugada
y vuelve a donde tu nombre
causa estampida de montañas.
Dame tu mano de arena
y un adiós púrpura sin lágrimas.

Efimera niña de alas
de paseo entre flores
perdona el tiempo eterno
y este mundo que amas.

Postrados en el infinito silencio,
un diálogo de amor
lleno de miradas floreciendo
inauguran su suerte;
en tanto una caracola
en la profundidad de su canto marino
añora el aire del viento prófugo.

Jirón de vida

1
Odiseo de mi vida,
al nacer, el Oráculo eterno
ya había lanzado las piedras;
las aves, en grupos, trazaban el cielo;
el vuelo de aves advertía tu presencia llena de futuro.
Odiseo que llegas a tu isla de nada, sin hoguera, sin
palacio,
sin Penélope, sin Telémaco. ¿Cuál es tu nombre: Odi-
seo, Ulises, Daniel?

2
Siendo Prometeo mi hijo desafio,
irrumpe con fuerza de huracán arrastrando
escombro pretérito y depositándolo en mi futura fosa.
Siendo Prometeo mi hijo trino, viaja en mi historia
navío
hasta las profundidades de océano misterio, donde mi
llanto
pliega el pergamino impreso en piel con láminas de
alma incrustadas.
Siendo Prometeo el ladrón del fuego divino, ¿dónde
están las cenizas de historia?
¿Quién te nombrará al término de la batalla, sin victo-
ria sin derrota? Sólo heridas.

3
Céfiro de mí mismo para ti,
no logro soplar tus íntimos recónditos
donde ráfagas de amor y odio se arremolinan;
donde el grito del hombre hace eco en la humanidad;
donde el sueño viaja por el aire como profecía de lo
nuevo en ti,
donde la vida es un vaivén: péndulo bendito del deseo
en deshoras vividas.
Céfiro extraviado en doméstica travesía, herencia de
hojas impresas y besos perdidos.

4
Hijo del segundo viento alisio (sic) del noreste y
heredero de la palabra por varonía,
y por consanguinidad, príncipe y delfin del báculo
nórdico de Gustav único.
Hemos reclamado tu imperio y palacio, para tu
estancia por la vida,
sé exégeta de las páginas que tu diestra no ha trazado
y en nombre de tus ancestros gana las batallas
emprendidas por tu heráldica tradición
y sé príncipe coronado, ungido.

5
Por nomenclatura primogénita, “Justicia de Dios”
hebreo recóndito de tus venas;
perseverante y asistido por el ministro de la intimidad
e integridad de tus ojos,
mirada la tuya que ama, educa y embellece a los
demás, despojándote
de tu propia figura y arrojando tu voz en letra, con
tintes de amicis.
Es la tuya, una esperanza del buen pronóstico, como
trabajo
del día que dura un sol maduro de luz, en armonía
con las montañas y abierto mar azul distante.

6
Custodio de la victoria, con honor y arte, cada séptimo
desafio, te renombra.
Demoledor del tiempo que obra en contra del color de
un atardecer, eres
gentil y amante de la cotidianidad y edificador de
murallas;
en ti depositamos el baluarte y los recursos ancestros
eres digno de tu generación sin más privilegios,
sin más garantías que el oxígeno necesario
para vivir y conquistar el tiempo.

7

Osado hijo trino y de múltiples nombres.
Viajero de estrellas y cosmos interiores, ¡tócame!
Soñador de profundos mares y creador de vientos ma-
rinos, ¡óyeme!
Alma sin rostro ni voz, fantasma de la risa y del amor, ¡mírame!
Escucha el llanto estridente de tu madre al mediodía
Abraza el cuerpo anochecido de tu padre ciego
y vence al adversario de tu aventura

Glosa filia

Glosa al margen de la vida,
en paralelo al límite de mis actos,
al calce de las ideas y los deseos,
ahí habitas en plenitud nuevo de tiempo.
Tu totalidad, aún por completar,
va llenando los resquicios de nuestras páginas.

Tu sangre, como torrente cuesta arriba, dibuja
la historia de preámbulos y prólogo
que dicta, escribe y signa tu cuerpo de papel
con cicatrices de batallas marinas y gestas nocturnas.

Ya la altura y el alcance de miras
promete un combate en tierra adentro,
entre gemidos y llanto alguno,
doblarás la rodilla izquierda, más por noble
que por orgullo, más por respeto que por vergüenza.

Postrados en lecho de tiempo vivido,
se te escucha organizar el éxodo infalible,
por equipaje llevas tus recuerdos y por armas,
tus ideales afilados en el regazo de tu madre,
sea tu destino el derrotero de tus triunfos.

En tierra lejana de nuestras almas
anida y anuda en tu corazón el amor
que el hombre de tu talla, ansía y busca.
Sé dócil al templar el acero de tus errores,
conquista tiempo para las horas sin sueño,
pero ante todo advierte las batallas que no has ganar.

En tu búsqueda no acaricies la muerte,
no sucumbas ante el beso que la bruma
arrastra de la imagen nívea de unos labios
vírgenes sin amor ni deseo. Arremete fiero
en el último instante para domar los bríos
del corcel que galopa en tu delirio por llegar
a la orilla, espera y encuentra en el respiro
del que sucumbe, en su aliento póstumo,
el rastro del camino aun con polvo fresco
sobre el viento que se expande hacia la arboleda.

Aliméntate del fruto que la mujer
resguarda en su regazo,
bebe el dulce néctar de la noche
y descansa desnudo en el desierto
de tu historia pretérita,
ahí estaremos esperándote
con la mirada hincada en el camino.

Domador de lunas

a Hermenegildo Romo Franco

Hay, en la Luna, algo de ti.

Quizá el verde de tus ojos
o tu voz de miel de abeja,
le otorga a la Luna su resplandor
donde habitas desde niño.

Hay algo de ti en la Luna.

Será tu forma de ver el cielo
que la Luna te platica sus cosas:
"Mañana te daré un día fresco, Mere”
te promete y duermes pensando en ella.

De ti hay Luna en algo.

Hijo de domador,
¿dónde están tu muros de azúcar?
¿y la tierra con ceniza que preparaste
para dar de comer a tu gente, quien la cuida?

Luna de ti, en algo hay.

Hombre de mirada clara
con vientos de norte frío,
tu herencia de domador de lunas
fortalece tu fe inquebrantable
que se esparce entre tu grey
y tu apellido.

Algo de Luna hay en ti.

La noche maquilla a tu amada Luna,
noche de Cristo roto,
“sácanos del horror de la noche
a la luz del sol claro”.

Hay Luna de algo en ti.

La noche que martirizó a tu primo
hoy bendice a tu familia,
en tanto la Luna ilumina tu rostro
y venera tu figura.

En ti algo de Luna hay.

Luna herida por tu muerte
llora al niño que fuiste
y al hombre que amó la vida.

Quijote de la nieta

a Cipriano Salazar Ramos

Erguido, hacia el cielo la recta de tu figura,
la mirada mansa, la voz casi apagada,
caminas los obstáculos de la vida
con alta gallardía.

Tu nieta ve en ti al gallardo de la vida.
La que nunca leyó en la palabra ibérica;
la que siempre alzó su mirada para alcanzarte
hoy llora la altura de tu su ausencia.

Testigo de todo un siglo, aun caminas
hidalgo sin armadura, ni lanza, ni espada.
Tu escudero fiel ha muerto lleno de ceniza
en miércoles cualquiera de olvido y tristeza.

Alto, delgado y apacible, como estandarte,
tus cabellos y tu barba remojas,
atento el vecindario espera, escucha tu llegada
ya sin aliento, el pan de tu vida se acaba.

Desmontas tu corcel de sueños.
Las mujeres, tus hijas te lloran altivas,
eres patriarca entre los tuyos,
tu boda eterna es fiesta nacional.

A lo lejos tu prole recuerda
el espejo de tu rostro, donde la sonrisa y la herida
se abren nuevamente
cuando cierras tus ojos.

Quijote de barrio, Mezquitán por pueblo,
panera por escudo, bicicleta por equino,
tu nieta Beatriz, divina Dulcinea,
te busca en el callejón.

Quijote de barrio con viento contrario como destino.

El circo de la vida

a Juan Luis Cifuentes Lemus

En el trapecio de la vida
el aire resulta la red protectora,
el agua el primer auxilio
y la tierra nuestra póliza de seguro.

Pero cuando
aire, agua y tierra se transforman
en cielo, océano y continente,
la vida da giro mortal.

La carpa se hincha de tanto animal.
Al hombre le reservan primera fila.
¡El espectáculo da inicio!

Salen los payasos vestidos de célula,
los domadores flagelan su látigo evolutivo,
en tanto el trapecista lee desde el último escalón
la manifestación y algarabía de la biodiversidad
que observa y es observada.

El trapecio va y viene
en aire, en agua y en tierra,
es el trapecista con su vida,
el que lleva aves, peces y reptiles
en su alma de maromas.

Cifuentes trapecista
afortunado hacedor de piruetas animadas
¿Quién podrá balancear el trapecio
cuando decidas abandonar el circo?

¿Quién heredará tu magia
de aparecer tanta vida en un libro
o domará las fieras palabras
para hacerlas amigables?

Eterno Cifuentes,
llevas en tu frágil espalda
un costal con toda la flora y fauna posible.

Prometeo Cifuentes,
Noé Cifuentes,
Quetzalcóatl Cifuentes,
Tlamatini Cifuentes,
aún ríes como niño cuando en tus puños apretados
nuevos insectos tienes atrapados.

¿A dóndeirán tus aves, peces y reptiles?
Sobre todo, ¿a dónde los insectos?

Un público neófito aplaude tu osadía
de convertirte en el mejor trapecista de la vida,
abajo tus discípulos preparan el nuevo acto:
giro triple sin red y con mamíferos en el aire.

Aplausos, silencio, aplausos, silencio...

El trapecio va y viene.

La suerte gira alrededor del trapecio,
los mamíferos se aprietan en tu pecho.
Saltas de nuevo por el aire, agua y tierra...

¿Quién podrá balancear el trapecio
cuando decidas abandonar el circo?

¿Quién podrá hacer “ciencia” sin presupuesto,
sin protagonismo,sin alharaca?
Solo tu Cifuentes,
José Luis por nombre
y Lemus por tu madre.